\section{Условия в Python}

В языке Python есть 3 команды для создания ветвления условий:
\begin{enumerate}
	\item \textit{if} - если
	\item \textit{elif} - иначе если
	\item \textit{else} - иначе
\end{enumerate}

Для того, чтобы написать условие, используется следующий шаблон:

\begin{minted}{python}
if <условие1>:

	<операции1>

elif <условие2>:

	<операции2>

...

elif <условиеN>:

	<операцииN>
		
else:

	<операции>
\end{minted}
В первую очередь следует подметить, что отступы для операций, которые исполняются, если логическое выражение равно истине, обязательны. Стандарт Python рекомендует использовать 4 пробела для отступа. 

Также нужно понять, что сначала будет проверено \textit{условие1}, если оно принимает истина, то будут выполнены \textit{операции1}, все остальные условия будут пропущены и программа продолжит своё выполнение. В случае невыполнения \textit{условия1}, будет проверено \textit{условие2} и т.д., если ни одно из условий не будет равно \textit{True}, то будут выполнены операции в блоке \textit{else}.

Также ветвление условий может не содержать блока \textit{else}, если этого не требуется:
\begin{minted}{python}
if x > 2:
	x = x * 2
	
elif x <= 2:
	x = x / 2
\end{minted}

Также может отсутствовать \textit{elif}:
\begin{minted}{python}
if x > 2:
	x = x * 2

else:
	x = x / 2
\end{minted}

Ветвление условий всегда начинается с \textit{if}! Остальные блоки могут отсутствовать, если условие однозначно:
\begin{minted}{python}
if x > 2:
	x = x * 2
\end{minted}

Итак, давайте рассмотрим реализацию условия, используя пример из пункта \hyperref[metainfo]{\ref*{metainfo}}:

\begin{minted}{python}
age = 16
	
if age >= 14:
	print("Вы можете ехать одни")
		
else:
	print("Вы можете ехать, но с родителями")
\end{minted}


\textit{age} (пер. с \textit{англ.} ``возраст'') - это переменная хранящая кол-во лет.
\\\\

\textit{\textbf{Примечание}}: Как вы видите в данном случае блок \textit{elif} отсутствует, так как из условий задачи у нас есть только две ситуации, если гражданину не менее 14 лет, то можно ехать самому, и если менее 14, то только с сопровождением.

Далее, начинаем писать условие со слова \textit{if}. Главным условием мы прописываем, что переменная \textit{age} должна быть больше, либо равна (>=) 14, в этом случае мы выводим на экран текст \textit{``Вы можете ехать одни''}. В случае не выполнения условия, будут исполнены операции из блока(\textit{else}), следовательно будет выведено \textit{``Вы можете ехать, но с родителями''}.

Возьмем другой пример. Есть переменная \textit{а} - целое число. Когда квадрат \textit{a} больше 10, на экран выведем \textit{0}, если он будет равен 4, то выведем \textit{1}, в ином случае (то есть \textit{$a < 10$ и $a != 4$}) выведем \textit{-1}.
\pagebreak
\begin{minted}{python}
if a * a > 10:
	print(0)

elif a * a == 4:
	print(1)

else:
	print(-1)
\end{minted}
 
Итак, при $a = 3$ будет выведено \textit{-1}, так как $a^{2} = 9$, что меньше \textit{10} и не равно \textit{4}. При $a = 2$ будет выведено \textit{1}, так как $a^{2} = 4$. При $a = 5$ будет выведено \textit{0}, так как $a^{2} = 25$, то есть $a^{2} > 10$.

Немного изменим условие задачи, чтобы посмотреть на применение логических операторов из таблицы в занятии про числовые типы данных.

Итак, есть переменная \textit{а} в случае, если квадрат \textit{a} больше 10 или равен 9 на экран выведем \textit{0}, если он будет равен 4 и сама переменная равна 2, то выведем \textit{1}, в ином случае выведем \textit{-1}. Для реализации подобного условия нам понадобиться операторы \textit{\textbf{or}} (пер. с \textit{англ.} или) и \textit{\textbf{and}} (пер. с \textit{англ.} и).

\begin{minted}{python}
if a * a > 10 or a * a == 9:
	print(0)

elif a * a == 4 and a == -2:
	print(1)

else:
	print(-1)
\end{minted}
\pagebreak
При $a >= 3$ будет выведено \textit{0}. При $a = -2$ будет выведено \textit{1}. При иных значениях $a$ будет выведено \textit{-1} в том числе и при $a = 2$. Произойдет это, несмотря на то, что $a^{2} = 4$, так как в условии прописано, что если $a^{2} = 4$, то и сама $a$ должна быть равна \textit{-2}.